---
category: trabalhos
date: '2012-04-08 16:47:21 -0300'
layout: post
published: true
title: Minha pesquisa científica sobre processadores
image: /files/2012/04/processador.jpg
excerpt: 'Estava apenas aguardando uma oportunidade de divulgar a pesquisa científica que desenvolvi no IFS no período de 2007 a 2009, e penso que a hora é agora (com a prova de Arquitetura de Computadores I chegando aí, hein?), então disponibilizei o trabalho no Scribd e estou aqui para falar um pouco mais sobre ele.'
---

{% capture revisao_links_quebrados %}

O _site_ passou por uma revisão de _links_ quebrados. Alguns _links_ nessa publicação podem ter sido removidos ou atualizados.

{% endcapture %}

{% include update.html date="02/08/2023" message=revisao_links_quebrados %}

{% include image.html src="/files/2012/04/processador.jpg" %}

Estava apenas aguardando uma oportunidade de divulgar a pesquisa científica que desenvolvi no IFS no período de 2007 a 2009, e penso que a hora é agora (com a prova de Arquitetura de Computadores I chegando aí, hein?), então disponibilizei o [trabalho no Scribd](http://pt.scribd.com/doc/88465424/) e estou aqui para falar um pouco mais sobre ele. O resumo do trabalho diz o seguinte:

> Este trabalho apresenta os processadores para computadores pessoais baseados no IBM PC, seus componentes, seu funcionamento, suas características e sua evolução. O trabalho apresentado tem como objetivo principal auxiliar a compreensão do funcionamento dos componentes do computador, em especial do processador, e esclarecer as diferenças entre as tecnologias que se encontram hoje disponíveis no mercado. São colocadas considerações referentes às características, inovações e funcionamento dos processadores, de modo que seja possível compará-los em termos de avanço tecnológico, desempenho e custo-benefício.

Resumindo ainda mais, o trabalho apresenta os processadores da Intel fabricados para a arquitetura IBM PC. Muitas explicações que servem para essa arquitetura servem também para outras, de maneira geral. Para ler o trabalho completo, clique no link a seguir (também é possível baixar o arquivo em PDF na [página do Scribd](http://pt.scribd.com/doc/88465424/)). Para mais informações sobre o trabalho, continue lendo.

<p  style=" margin: 12px auto 6px auto; font-family: Helvetica,Arial,Sans-serif; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: normal; font-size: 14px; line-height: normal; font-size-adjust: none; font-stretch: normal; -x-system-font: none; display: block;">
    <a title="View Pesquisa Científica - Processadores (2009) on Scribd" href="https://pt.scribd.com/doc/88465424/Pesquisa-Cientifica-Processadores-2009"  style="text-decoration: underline;" >Pesquisa Científica - Processadores (2009)</a> by <a title="View Antonio Vinicius Menezes Medeiros's profile on Scribd" href="https://www.scribd.com/vinyanalista"  style="text-decoration: underline;" >Antonio Vinicius Menezes Medeiros</a>
</p>
<iframe class="gap scribd_iframe_embed" src="https://www.scribd.com/embeds/88465424/content?start_page=1&view_mode=scroll&access_key=key-9zvuzkb612ddvcamw2b&show_recommendations=false" data-auto-height="false" data-aspect-ratio="0.75" scrolling="no" id="doc_70789" width="100%" height="600" frameborder="0">
</iframe>

<!--more-->

### Como surgiu

Em 2007, quando cursava o 1º ano do ensino integrado (ensino médio junto com ensino técnico) de Informática do [IFS](https://www.ifs.edu.br/) (Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Sergipe) fui selecionado juntamente com uma colega para receber uma bolsa de pesquisa do PBICJr (Programa de Bolsas de Iniciação Científica Júnior) pela [FAPITEC/SE](http://www.fapitec.se.gov.br/).

O objetivo do projeto proposto pelo nosso professor era pesquisar informações sobre os diversos componentes que formam o computador (processador, placa-mãe, memória, placas de expansão, etc.) e sua evolução (os diversos modelos de processadores que foram lançados, suas características e inovações, por exemplo). Idealizava-se construir um site reunindo as informações obtidas, e nesse site seria possível realizar comparações entre os vários modelos listados. Por isso, o projeto se chamava “Museu Web de Tecnologia”.

A pesquisa teve início pelos processadores. Eu e minha colega pesquisamos inicialmente os componentes que formam o computador, os componentes e o funcionamento geral dos processadores, e em seguida tentamos enumerar os diversos modelos de processadores lançados ao longo do tempo. Minha pesquisa se concentrou nos processadores lançados pela Intel, e a dela, nos processadores da AMD.

O site não foi construído e o projeto não chegou a ter divulgação fora da instituição de ensino, no entanto eu guardei o último relatório que enviei à FAPITEC/SE e no momento estou disponibilizando-o no meu site, como amostra de um dos trabalhos científicos que já fiz. A data de conclusão consta como 2009 porque a pesquisa foi interrompida por um tempo por falta de verba do [CNPq](https://www.gov.br/cnpq/pt-br), que era o órgão fomentador da bolsa. Pelo edital, o projeto deveria durar apenas 1 ano.

### Primeiro trabalho

Vale observar que como se tratava de um programa de iniciação científica júnior, a correção do  trabalho não foi tão criteriosa. Apesar de apresentar uma formatação formal, esse trabalho não segue as [normas da ABNT]({% post_url 2012-04-08-normas-abnt-para-trabalhos-academicos %}).

### Principais referências

Os principais livros utilizados nessa pesquisa foram:

{% include image.html src="/files/2012/04/introducao-a-organizacao-de-computadores.jpg" %}

MONTEIRO, Mário A. Introdução à Organização de Computadores. 4ªEdição. Rio de Janeiro: LTC Editora, 2001.

{% include image.html src="/files/2012/04/hardware-manual-completo.gif" %}

MORIMOTO, Carlos E. Manual de Hardware Completo. 3ª Edição. Junho de 2002. Disponível na Internet em: <http://www.hardware.com.br/livros/hardware-manual/>. Acessado em: 08/04/2012.

{% include image.html src="/files/2012/04/hardware-curso-completo.gif" %}

TORRES, Gabriel. HARDWARE Curso Completo. 4ª Edição. Editora AxcelBooks, 2001.

{% include image.html src="/files/2012/04/hardware-total.jpg" %}

VASCONCELOS, Laércio. Hardware Total. 1ª Edição. Editora Makron Books,2002.

Os sites [Hardware.com.br](http://www.hardware.com.br/) (na época, Guia do Hardware, do escritor Carlos Morimoto), [Clube do Hardware](http://www.clubedohardware.com.br/) (do escritor Gabriel Torres) e [InfoWester](http://www.infowester.com/) também foram bastante citados nas referências.
